\section{Otras vías de cambio constitucional: las mutaciones constitucionales}

Por otra parte, hay que poner de manifiesto que el cambio constitucional también se puede producir por mecanismos intrasistémicos, pero por vías no destinadas al efecto. Este es el fenómeno que en nuestra cultura jurídica se denomina mutación constitucional. El problema de los cambios informales de la Constitución ha sido largamente discutido por la doctrina desde hace bastante tiempo. Por ejemplo, el tema ya se encuentra teorizado en las obras de autores de la escuela alemana del Derecho público, como Paul Laband o Georg Jellinek, desde finales del siglo XIX. En este contexto, se formula el término “mutaciones constitucionales” para describir el cambio de significado o sentido de la Constitución sin que vea alterada su expresión escrita \cite{San00}. La rigidez constitucional es una técnica de diseño institucional que proporciona estabilidad a las normas constitucionales, pero también contienen el riesgo de fosilizar un ordenamiento, convirtiéndolo en inhábil para adaptarse a los cambios sociales. Esta última situación, es decir la rigidez constitucional excesiva, es el escenario propicio para las mutaciones constitucionales, en la medida en que estas adquieren mayor importancia en la medida que la reforma devenga en un procedimiento insuficiente para adecuar la Constitución a la realidad.

En un conocido trabajo de principios del siglo XX, el jurista chino Hsü Dau-Lin identificó los diferentes tipos de mutaciones constitucionales \cite{Hsu98}. Sintetizando mucho sus ideas, se puede señalar que las mutaciones constitucionales se pueden producir, en primer lugar, a consecuencia de prácticas no reguladas por la Constitución, e incluso, en ocasiones en abierta contradicción con su texto. En segundo lugar, se sitúan las producidas por el desuso o imposibilidad de cumplimiento de sus disposiciones. Por último, Hsü destaca las mutaciones constitucionales que se producen por vía interpretativa, ya sea a través de la interpretación que realiza el legislador, como la jurisprudencia. Estas últimas, desde luego son las más relevantes desde el punto de vista estadístico.

El cambio constitucional por vías no previstas para tal finalidad, refleja  con elocuencia la relación dialéctica entre política y Derecho, la que se continuamente va delineando los contornos de la norma constitucional. Esta circunstancia no necesariamente ha sido valorada de manera negativa. Por ejemplo, algunos autores no consideran que las mutaciones constitucionales sean un problema, sino que simplemente son un factor más de cambio constitucional que trascienden la configuración de los mecanismos de reforma: siempre se producirán, aunque la reforma se encuentre al alcance de los procesos de cambio social. En esta línea, Da Silva defiende la idea de que estas son simplemente un hecho que deriva de la inevitable tensión entre poder constituyente y poderes constituidos \cite{DaS99}. No obstante, otros autores creen ver en las mutaciones constitucionales un problema de afectación a la seguridad jurídica, puesto que para el ciudadano sin formación jurídica, el texto escrito de la Constitución se hace inaccesible a consecuencia de las mutaciones constitucionales y se hace necesario el ojo de un jurista profesional para desentrañar su  significado y contenido.

En cualquier caso, la expresión mutación constitucional parece tener una connotación negativa, al mismo tiempo que revela su origen cultural claramente europeo. Así por ejemplo, cuando Jellinek en 1906 dictó su conocida conferencia sobre reforma y mutación constitucional contrapuso ambos conceptos, resaltando el problema de la falta de control de las mutaciones constitucionales \cite{Jel91}. Más contemporáneamente, autores como Hesse han destacado la importancia del texto como límite a cualquier mutación constitucional \cite{Hes1a}. Como se puede observar, ambos autores provienen de la tradición constitucional europea, en la que el texto escrito opera como el principal insumo para determinar el contenido de la Constitución. A diferencia de Europa, en los EE. UU. no existe el concepto de mutación constitucional. 

Esto explica el enfoque totalmente distinto es el que predomina en la teoría constitucional estadounidense, o al menos en parte importante de ella, mucho más abierto a concebir a la Constitución como un proyecto en constante construcción. Solo por citar un ejemplo,  Dworkin popularizó la célebre metáfora acerca de que la Constitución es una especie de novela por entregas, que va siendo escrita por diversos autores a través del tiempo \cite{Dwo08}. Otro modelo muy difundido, que reconoce que el cambio constitucional no solo se produce a través de la reforma, es el de Bruce Ackerman, quien para estudiar la vida constitucional de un pueblo, introduce la distinción entre momentos constitucionales y momentos de política ordinaria. Los primeros representan aquellos periodos francamente excepcionales en la vida de una comunidad, donde esta decide las bases esenciales de su destino. En estos momentos de política constitucional, es precisamente donde despierta el poder constituyente y toda su capacidad transformadora. Por el contrario, los momentos de política ordinaria, los poderes constituidos operan como delegados del pueblo en el ejercicio de la soberanía. Ackerman, obviamente, plantea este esquema en el contexto de la realidad constitucional estadounidense, en la que identifica tres momentos constitucionales: la fundación del Estado, la reconstrucción producto de la Guerra Civil y la Revolución de los Derechos Civiles. Si se presta atención, sobre todo a esta última, a pesar de que en la teoría constitucional estadounidense no existe la expresión, se puede observar que esencialmente las victorias jurídicas del Movimiento por los Derechos Civiles se produjeron a través de mutaciones constitucionales, o como se suele decir en dicho país, fueron producto de una interpretación evolutiva de la Constitución.  

Así las cosas, en dicho período, varias disposiciones de primera importancia en la Constitución de dicho país como el derecho a la igualdad, debido proceso o la libertad de expresión son reinterpretadas, ya sea por el legislador (p.e. Equal Pay Act de 1963, Civil Rights Act de 1964,  Age Discrimination in Employment Act de 1968, etc.), ya sea por la jurisprudencia de la Corte Suprema (p.e. Brown v. Board of Education de 1954, Browder v. Gayle de 1956, Lovin v. Virginia de 1967, etc.). Sin perjuicio de lo anterior, se debe reconocer que se ha debatido intensamente acerca de la pertinencia de los métodos evolucionistas para interpretar la Constitución. Durante las décadas de 1980, 2000 e incluso de 2010, se ha nombrado como jueces de la Corte Suprema a los EE. UU. a jueces que son partidarios de estrategias mucho más conservadoras para interpretar la Constitución, quienes se han mostrado como abiertamente detractores de alterar lo que dice el texto de la Constitución por vía interpretativa, y que han defendido la tesis de que toda modificación a ella debe utilizar el procedimiento de reforma. Se trata esta última de una teoría de interpretación de la Constitución denominada originalismo interpretativo, la que mira con desconfianza las mutaciones constitucionales y tiende a favorecer el statu quo constitucional.
